
\chapter{Jupyter}
%\maketitle
\hypertarget{introducciuxf3n}{%
\subsection{Introducción}\label{introducciuxf3n}}

El siguiente archivo .ipynb es un trabajo desarrollado para poder
analizar los datos obtenidos a través de la experiencia de laboratorio
cuasi experimental que se llevó a cabo en las bibliotecas populares de
la Brújula Barrial y la Biblioteca Popular de Alberdi.

Durante un periodo de 1 mes, los estudiantes aprendieron a programar
usando el lenguaje Python y el software TORCAZ para la recolección de
datos de investigación.

Torcaz nos permite capturar con herramientas de Keylogging las teclas
presionadas por los estudiantes durante el uso de las computadoras que
llevamos para dar las clases, de forma que podemos tener un reporte
completo de la escritura de los estudiantes a lo largo de la cursada.
Para analizar estos datos, primero deberemos importar todas las
librerías necesarias.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{1}{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{csv}
\PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{numpy} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{np}
\PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{matplotlib}\PY{n+nn}{.}\PY{n+nn}{pyplot} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{plt}
\PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{pandas} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{pd}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    Como TORCAZ almacena la información en archivos .csv y el tiempo que se
presionó cada tecla se almacena en el formato HH:MM:SS:mm (hora,
minutos, segundos y mili segundos) necesitaremos creamos una función
para convertir ese formato a directamente mili segundos

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{2}{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{k}{def} \PY{n+nf}{calcular\PYZus{}tiempo}\PY{p}{(}\PY{n}{t}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
\PY{+w}{    }\PY{l+s+sd}{\PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{}toma un string de tiempo hh:mm:ss:mmmm.}
\PY{l+s+sd}{    :returns: ssssss.mmmmm}

\PY{l+s+sd}{    \PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{}}
    \PY{n}{tiempo} \PY{o}{=} \PY{n}{t}\PY{o}{.}\PY{n}{split}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{:}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
    \PY{n}{h} \PY{o}{=} \PY{n}{tiempo}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}
    \PY{n}{m} \PY{o}{=} \PY{n}{tiempo}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}
    \PY{n}{s} \PY{o}{=} \PY{n}{tiempo}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{]}
    \PY{n}{mm} \PY{o}{=} \PY{n}{s}\PY{o}{.}\PY{n}{split}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{.}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}
    \PY{n}{hora} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{h}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{3600}
    \PY{n}{minutos} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{m}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{60}
    \PY{n}{segundos} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{s}\PY{o}{.}\PY{n}{split}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{.}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
    \PY{n}{tt} \PY{o}{=} \PY{n}{hora}\PY{o}{+}\PY{n}{minutos}\PY{o}{+}\PY{n}{segundos}
    \PY{n}{milisegundos} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{tt}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{1000000}\PY{p}{)}\PY{o}{+}\PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{mm}\PY{p}{)}
    \PY{k}{return}\PY{p}{(}\PY{n}{milisegundos}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    Guardamos cada archivo .csv que representa el día de trabajo de un
estudiante en particular, en diccionarios por estudiante y después todos
los diccionarios de los estudiantes englobados en un diccionario por
biblioteca

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{5}{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{n}{estudiante\PYZus{}FA\PYZus{}arch} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{/home/vbasel/Doctorado/trabajo\PYZus{}de\PYZus{}campo/datos/brujula\PYZus{}barrial/fernanda\PYZus{}alvarez/Vx16\PYZus{}09\PYZus{}2021x17\PYZus{}13\PYZus{}36\PYZus{}066329/ej1.csv}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}
                   \PY{p}{,}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{/home/vbasel/Doctorado/trabajo\PYZus{}de\PYZus{}campo/datos/brujula\PYZus{}barrial/fernanda\PYZus{}alvarez/Vx23\PYZus{}09\PYZus{}2021x17\PYZus{}28\PYZus{}11\PYZus{}206703/ej1.csv}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}
                   \PY{p}{,}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{/home/vbasel/Doctorado/trabajo\PYZus{}de\PYZus{}campo/datos/brujula\PYZus{}barrial/fernanda\PYZus{}alvarez/Vx30\PYZus{}09\PYZus{}2021x17\PYZus{}19\PYZus{}38\PYZus{}825137/ej1.csv}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}
                  \PY{p}{]}
\PY{n}{estudiante\PYZus{}JA\PYZus{}arch} \PY{o}{=}\PY{p}{[} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{/home/vbasel/Doctorado/trabajo\PYZus{}de\PYZus{}campo/datos/brujula\PYZus{}barrial/jenifer\PYZus{}alvarez/Vx16\PYZus{}09\PYZus{}2021x17\PYZus{}13\PYZus{}38\PYZus{}656218/ej1.csv}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}
                     \PY{p}{,}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{/home/vbasel/Doctorado/trabajo\PYZus{}de\PYZus{}campo/datos/brujula\PYZus{}barrial/jenifer\PYZus{}alvarez/Vx23\PYZus{}09\PYZus{}2021x17\PYZus{}28\PYZus{}11\PYZus{}489491/ej1.csv}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}
                     \PY{p}{,}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{/home/vbasel/Doctorado/trabajo\PYZus{}de\PYZus{}campo/datos/brujula\PYZus{}barrial/jenifer\PYZus{}alvarez/Vx30\PYZus{}09\PYZus{}2021x17\PYZus{}19\PYZus{}40\PYZus{}069601/ej1.csv}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}
                    \PY{p}{]}
\PY{n}{estudiante\PYZus{}JS\PYZus{}arch} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{/home/vbasel/Doctorado/trabajo\PYZus{}de\PYZus{}campo/datos/alberdi\PYZus{}mañana/Jeremias\PYZus{}szegedy/Vx18\PYZus{}09\PYZus{}2021x10\PYZus{}17\PYZus{}03\PYZus{}898520/ej1.csv}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
                      \PY{p}{,}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{/home/vbasel/Doctorado/trabajo\PYZus{}de\PYZus{}campo/datos/alberdi\PYZus{}mañana/Jeremias\PYZus{}szegedy/Vx25\PYZus{}09\PYZus{}2021x10\PYZus{}37\PYZus{}16\PYZus{}481710/ej1.csv}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
                    \PY{p}{,}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{/home/vbasel/Doctorado/trabajo\PYZus{}de\PYZus{}campo/datos/alberdi\PYZus{}mañana/Jeremias\PYZus{}szegedy/Vx02\PYZus{}10\PYZus{}2021x10\PYZus{}05\PYZus{}34\PYZus{}864824/ej1.csv}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
                     \PY{p}{]}
\PY{n}{estudiante\PYZus{}AP\PYZus{}arch} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{/home/vbasel/Doctorado/trabajo\PYZus{}de\PYZus{}campo/datos/alberdi\PYZus{}mañana/agustin\PYZus{}palacios/Vx18\PYZus{}09\PYZus{}2021x10\PYZus{}17\PYZus{}07\PYZus{}311210/ej1.csv}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,}
                      \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{/home/vbasel/Doctorado/trabajo\PYZus{}de\PYZus{}campo/datos/alberdi\PYZus{}mañana/agustin\PYZus{}palacios/Vx25\PYZus{}09\PYZus{}2021x10\PYZus{}20\PYZus{}42\PYZus{}746406/ej1.csv}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,}
                      \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{/home/vbasel/Doctorado/trabajo\PYZus{}de\PYZus{}campo/datos/alberdi\PYZus{}mañana/agustin\PYZus{}palacios/Vx02\PYZus{}10\PYZus{}2021x10\PYZus{}06\PYZus{}06\PYZus{}413627/ej1.csv}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,}
                     \PY{p}{]}

\PY{n}{estudainte\PYZus{}NG\PYZus{}arch} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{/home/vbasel/Doctorado/trabajo\PYZus{}de\PYZus{}campo/datos/alberdi\PYZus{}mañana/nicolas\PYZus{}gabrielli/Vx18\PYZus{}09\PYZus{}2021x07\PYZus{}25\PYZus{}42\PYZus{}012041/ej1.csv}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,}
                      \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{/home/vbasel/Doctorado/trabajo\PYZus{}de\PYZus{}campo/datos/alberdi\PYZus{}mañana/nicolas\PYZus{}gabrielli/Vx25\PYZus{}09\PYZus{}2021x10\PYZus{}20\PYZus{}56\PYZus{}875138/ej1.csv}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,}
                      \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{/home/vbasel/Doctorado/trabajo\PYZus{}de\PYZus{}campo/datos/alberdi\PYZus{}mañana/nicolas\PYZus{}gabrielli/Vx02\PYZus{}10\PYZus{}2021x10\PYZus{}06\PYZus{}26\PYZus{}275075/ej1.csv}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
                     \PY{p}{]}
\PY{n}{estudiante\PYZus{}JCC\PYZus{}arch}\PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{/home/vbasel/Doctorado/trabajo\PYZus{}de\PYZus{}campo/datos/alberdi\PYZus{}mañana/jeronimo\PYZus{}cortez\PYZus{}cabral/Vx18\PYZus{}09\PYZus{}2021x10\PYZus{}17\PYZus{}50\PYZus{}290790/ej1.csv}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,}
                      \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{/home/vbasel/Doctorado/trabajo\PYZus{}de\PYZus{}campo/datos/alberdi\PYZus{}mañana/jeronimo\PYZus{}cortez\PYZus{}cabral/Vx25\PYZus{}09\PYZus{}2021x10\PYZus{}20\PYZus{}56\PYZus{}719634/ej1.csv}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,}
                      \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{/home/vbasel/Doctorado/trabajo\PYZus{}de\PYZus{}campo/datos/alberdi\PYZus{}mañana/jeronimo\PYZus{}cortez\PYZus{}cabral/Vx02\PYZus{}10\PYZus{}2021x10\PYZus{}06\PYZus{}24\PYZus{}723693/ej1.csv}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
                     \PY{p}{]}

\PY{n}{estudiante\PYZus{}JIS\PYZus{}arch} \PY{o}{=} \PY{p}{[} \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{/home/vbasel/Doctorado/trabajo\PYZus{}de\PYZus{}campo/datos/alberdi\PYZus{}tarde/lucas\PYZus{}nicolas\PYZus{}listello\PYZus{}garcia/Vx02\PYZus{}10\PYZus{}2021x10\PYZus{}05\PYZus{}06\PYZus{}703261/ej1.csv}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,}
                        \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{/home/vbasel/Doctorado/trabajo\PYZus{}de\PYZus{}campo/datos/alberdi\PYZus{}tarde/lucas\PYZus{}nicolas\PYZus{}listello\PYZus{}garcia/Vx09\PYZus{}10\PYZus{}2021x10\PYZus{}26\PYZus{}01\PYZus{}545989/ej1.csv}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,}
                        \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{/home/vbasel/Doctorado/trabajo\PYZus{}de\PYZus{}campo/datos/alberdi\PYZus{}tarde/lucas\PYZus{}nicolas\PYZus{}listello\PYZus{}garcia/Vx18\PYZus{}09\PYZus{}2021x16\PYZus{}11\PYZus{}05\PYZus{}502370/ej1.csv}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,}
                        \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{/home/vbasel/Doctorado/trabajo\PYZus{}de\PYZus{}campo/datos/alberdi\PYZus{}tarde/lucas\PYZus{}nicolas\PYZus{}listello\PYZus{}garcia/Vx25\PYZus{}09\PYZus{}2021x16\PYZus{}11\PYZus{}23\PYZus{}203881/ej1.csv}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
                      \PY{p}{]}
\PY{c+c1}{\PYZsh{} cada uno de los diccionarios representa a un estudiante, ahora los guardamos en un diccionario que representa cada biblioteca popular.}

\PY{n}{brujula} \PY{o}{=} \PY{p}{\PYZob{}}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Fernanda Alvarez}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{:}\PY{n}{estudiante\PYZus{}FA\PYZus{}arch}\PY{p}{,} 
               \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Jenifer Alvarez}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{:}\PY{n}{estudiante\PYZus{}JA\PYZus{}arch}\PY{p}{\PYZcb{}}

\PY{n}{alber\PYZus{}m} \PY{o}{=} \PY{p}{\PYZob{}}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Jeremias Szegedy}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{:}\PY{n}{estudiante\PYZus{}JS\PYZus{}arch}\PY{p}{,}
           \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Agustin Palacios}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{:}\PY{n}{estudiante\PYZus{}AP\PYZus{}arch}\PY{p}{,}
           \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Nicolas gabrieli}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{:}\PY{n}{estudainte\PYZus{}NG\PYZus{}arch}\PY{p}{,}
           \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Jeronimo Cortes Cabral}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{:}\PY{n}{estudiante\PYZus{}JCC\PYZus{}arch}\PY{p}{\PYZcb{}}
\PY{n}{alber\PYZus{}t}\PY{o}{=} \PY{p}{\PYZob{}}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{joaquin ignacio sosa}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{:}\PY{n}{estudiante\PYZus{}JIS\PYZus{}arch}\PY{p}{\PYZcb{}}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    Ahora creamos la función para graficar la cantidad de veces que un
estudiante presiono una tecla en particular (las teclas alfa numéricas y
las teclas especiales como Backspace). Esta información nos permitió ver
la actividad de cada estudiante y elegir a cuál de ellos
entrevistaríamos con técnicas de entrevistas de auto confrontación.

Esta perspectiva nos permitió ver como interactuaban los estudiantes con
el uso del tecaldo de las computadoras.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{6}{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{k}{def} \PY{n+nf}{graficar}\PY{p}{(}\PY{n}{titulo}\PY{p}{,}\PY{n}{estudiantes}\PY{p}{,}\PY{n}{tecla\PYZus{}p}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{k}{for} \PY{n}{nom} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{estudiantes}\PY{o}{.}\PY{n}{keys}\PY{p}{(}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{n}{estudiante\PYZus{}DB} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
        \PY{k}{for} \PY{n}{db} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{estudiantes}\PY{p}{[}\PY{n}{nom}\PY{p}{]}\PY{p}{:}
            \PY{n}{estudiante\PYZus{}DB}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{pd}\PY{o}{.}\PY{n}{DataFrame}\PY{p}{(}\PY{n}{pd}\PY{o}{.}\PY{n}{read\PYZus{}csv}\PY{p}{(}\PY{n}{db}\PY{p}{,} \PY{n}{names}\PY{o}{=}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{tecla}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{tiempo}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{fecha}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
        \PY{n}{estudiante\PYZus{}tecla} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}

        \PY{k}{for} \PY{n}{err} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{estudiante\PYZus{}DB}\PY{p}{:}
            \PY{n}{estudiante\PYZus{}tecla}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{err}\PY{p}{[}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{tecla}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{value\PYZus{}counts}\PY{p}{(}\PY{p}{)}\PY{p}{[}\PY{n}{tecla\PYZus{}p}\PY{p}{]}\PY{p}{)}               
        \PY{n}{dias} \PY{o}{=}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{]}
        \PY{n}{labels} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{D1}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{D2}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{D3}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{]}
        \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{dias}\PY{p}{,}\PY{n}{estudiante\PYZus{}tecla}\PY{p}{,}\PY{n}{label} \PY{o}{=} \PY{n}{nom}\PY{p}{)}
        \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{xticks}\PY{p}{(}\PY{n}{dias}\PY{p}{,} \PY{n}{labels}\PY{p}{)}

    \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{xlabel}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Días de clase}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
    \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{ylabel}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Cantidad de teclas }\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{o}{+}\PY{n}{tecla\PYZus{}p}\PY{p}{)}
    \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{title}\PY{p}{(}\PY{n}{titulo}\PY{p}{)}
    \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{legend}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
    \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{show}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]

\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{7}{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{n}{graficar}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{brujula barrial}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,}\PY{n}{brujula}\PY{p}{,}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{BackSpace}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
\PY{n}{graficar}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{alberdi turno mañana}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,}\PY{n}{alber\PYZus{}m}\PY{p}{,}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{BackSpace}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
\PY{c+c1}{\PYZsh{}graficar(\PYZdq{}alberdi turno tarde\PYZdq{},alber\PYZus{}t,\PYZdq{}BackSpace\PYZdq{})}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \begin{center}
    \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{anexos/anexo_jupyter_tesis/output_9_0.png}
    \end{center}
    { \hspace*{\fill} \\}
    
    \begin{center}
    \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{anexos/anexo_jupyter_tesis/output_9_1.png}
    \end{center}
    { \hspace*{\fill} \\}
    
    Acá vemos la cantidad de interacciones con la tecla LEFT

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{8}{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{n}{graficar}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{brujula barrial}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,}\PY{n}{brujula}\PY{p}{,}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Left}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
\PY{n}{graficar}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{alberdi turno mañana}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,}\PY{n}{alber\PYZus{}m}\PY{p}{,}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Left}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \begin{center}
    \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{anexos/anexo_jupyter_tesis/output_11_0.png}
    \end{center}
    { \hspace*{\fill} \\}
    
    \begin{center}
    \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{anexos/anexo_jupyter_tesis/output_11_1.png}
    \end{center}
    { \hspace*{\fill} \\}
    
    También nos interesa ver la interacción de cada estudiante con la
computadora y ver el tiempo de uso de cada computadora para poder guiar
el análisis a través de puntos de interés que buscaremos con el software
SATURAR.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{13}{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{n}{data1} \PY{o}{=} \PY{n}{pd}\PY{o}{.}\PY{n}{read\PYZus{}csv}\PY{p}{(}\PY{n}{estudiante\PYZus{}JA\PYZus{}arch}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{p}{,} \PY{n}{names}\PY{o}{=}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{tecla}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{tiempo}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{fecha}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
\PY{n}{data2} \PY{o}{=} \PY{n}{pd}\PY{o}{.}\PY{n}{read\PYZus{}csv}\PY{p}{(}\PY{n}{estudiante\PYZus{}JA\PYZus{}arch}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{,} \PY{n}{names}\PY{o}{=}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{tecla}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{tiempo}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{fecha}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
\PY{n}{data3} \PY{o}{=} \PY{n}{pd}\PY{o}{.}\PY{n}{read\PYZus{}csv}\PY{p}{(}\PY{n}{estudiante\PYZus{}JA\PYZus{}arch}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{]}\PY{p}{,} \PY{n}{names}\PY{o}{=}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{tecla}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{tiempo}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{fecha}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
\PY{n}{df1}\PY{o}{=}\PY{n}{pd}\PY{o}{.}\PY{n}{DataFrame}\PY{p}{(}\PY{n}{data1}\PY{p}{)}
\PY{n}{df2}\PY{o}{=}\PY{n}{pd}\PY{o}{.}\PY{n}{DataFrame}\PY{p}{(}\PY{n}{data2}\PY{p}{)}
\PY{n}{df3}\PY{o}{=}\PY{n}{pd}\PY{o}{.}\PY{n}{DataFrame}\PY{p}{(}\PY{n}{data3}\PY{p}{)}

\PY{n}{t1} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
\PY{n}{t2} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
\PY{n}{t3} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}

\PY{k}{for} \PY{n}{a} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{data1}\PY{o}{.}\PY{n}{tiempo}\PY{p}{:}
    \PY{n}{t1}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n+nb}{float}\PY{p}{(}\PY{n}{calcular\PYZus{}tiempo}\PY{p}{(}\PY{n}{a}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
\PY{n}{dft1} \PY{o}{=} \PY{n}{pd}\PY{o}{.}\PY{n}{DataFrame}\PY{p}{(}\PY{n}{data}\PY{o}{=}\PY{n}{t1}\PY{p}{)}
\PY{n}{ax} \PY{o}{=} \PY{n}{dft1}\PY{o}{.}\PY{n}{hist}\PY{p}{(}\PY{n}{bins}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{50}\PY{p}{)}
\PY{c+c1}{\PYZsh{}dft1.describe()}

\PY{k}{for} \PY{n}{a} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{data2}\PY{o}{.}\PY{n}{tiempo}\PY{p}{:}
    \PY{n}{t2}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n+nb}{float}\PY{p}{(}\PY{n}{calcular\PYZus{}tiempo}\PY{p}{(}\PY{n}{a}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
\PY{n}{dft2} \PY{o}{=} \PY{n}{pd}\PY{o}{.}\PY{n}{DataFrame}\PY{p}{(}\PY{n}{data}\PY{o}{=}\PY{n}{t2}\PY{p}{)}
\PY{n}{ax} \PY{o}{=} \PY{n}{dft2}\PY{o}{.}\PY{n}{hist}\PY{p}{(}\PY{n}{bins}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{50}\PY{p}{)}
\PY{c+c1}{\PYZsh{}dft2.describe()}

\PY{k}{for} \PY{n}{a} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{data3}\PY{o}{.}\PY{n}{tiempo}\PY{p}{:}
    \PY{n}{t3}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n+nb}{float}\PY{p}{(}\PY{n}{calcular\PYZus{}tiempo}\PY{p}{(}\PY{n}{a}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
\PY{n}{dft3} \PY{o}{=} \PY{n}{pd}\PY{o}{.}\PY{n}{DataFrame}\PY{p}{(}\PY{n}{data}\PY{o}{=}\PY{n}{t3}\PY{p}{)}
\PY{n}{ax} \PY{o}{=} \PY{n}{dft3}\PY{o}{.}\PY{n}{hist}\PY{p}{(}\PY{n}{bins}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{50}\PY{p}{)}
\PY{c+c1}{\PYZsh{}dft3.describe()}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \begin{center}
    \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{anexos/anexo_jupyter_tesis/output_13_0.png}
    \end{center}
    { \hspace*{\fill} \\}
    
    \begin{center}
    \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{anexos/anexo_jupyter_tesis/output_13_1.png}
    \end{center}
    { \hspace*{\fill} \\}
    
    \begin{center}
    \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{anexos/anexo_jupyter_tesis/output_13_2.png}
    \end{center}
    { \hspace*{\fill} \\}
    
    Con los histogramas de interacción del estudiante con él, teclado,
podemos ver los momentos donde estuvo trabajando con la computadora de
los que no (porque fue a un recreo, porque está charlando con el equipo
de investigación, etc). Como TORCAZ no graba sonidos ni la cámara de
video de la computadora, esos momentos no podemos registrarlos y es
mejor poder saltear estos momentos para su analizáis .

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]

\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}


    % Add a bibliography block to the postdoc
    
    
    
%\end{document}
